[Show_in_Taiwan.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Show_in_Taiwan.jpg "fig:Show_in_Taiwan.jpg")
**帶動唱**為1980年代流行於[台灣的歌唱表演](../Page/台灣.md "wikilink")，後來亦可在[香港等中文地區看見該類型表演](../Page/香港.md "wikilink")。帶動唱表演的特點為以簡單[手勢與誇張](../Page/手勢.md "wikilink")[肢體活動來](../Page/肢體.md "wikilink")**解釋**及配合[歌詞](../Page/歌詞.md "wikilink")，並時常要求觀看表演者一起參與表演，其目的為帶動表演會場熱度。帶動唱一詞或表演方式的起源或發明者，通常是指台灣一名戴姓[國中](../Page/國中.md "wikilink")[教師](../Page/教師.md "wikilink")。其中，「帶」字亦為[戴姓之](../Page/戴姓.md "wikilink")[雙關字](../Page/雙關.md "wikilink")。

1990年代中期後，台灣[表演方式多元化後](../Page/表演.md "wikilink")，帶動唱方式雖不復流行，不過配合諸如「白日依山盡，黃河入海流」等[詩詞](../Page/詩詞.md "wikilink")（《[登鸛鵲樓](../Page/登鸛鵲樓.md "wikilink")》）的該誇張手勢與肢體表演，深深影響台灣的康樂活動、綜藝表演，並仍偶見於台灣，與其它使用中文的地區。

## 簡介

帶動唱的起源一說為[中國青年救國團或中國童子軍](../Page/中國青年救國團.md "wikilink")（今[中華民國童軍](../Page/中華民國童軍.md "wikilink")）康樂活動之[集體創作](../Page/集體創作.md "wikilink")，不過多數人認為帶動唱發明者、真正流行推動者與確定表演方式者都應該是當時服務於[台北市](../Page/台北市.md "wikilink")[新興國中的](../Page/新興國中.md "wikilink")[童軍老師](../Page/童軍.md "wikilink")[戴南祥](../Page/戴南祥.md "wikilink")。戴南祥首先收集[學生的創意並加以研發整理](../Page/學生.md "wikilink")，並藉由他於[台灣電視公司知名民歌節目](../Page/台灣電視公司.md "wikilink")《[大學城](../Page/大學城.md "wikilink")》的表演，讓帶動唱成為台灣普遍的集會表演方式，此表演方式甚至從學生集會場所擴張至政治活動，直至今，仍偶於台灣群眾場合可見，其中包含改良過的童歌表演、政治活動、民歌表演場合。例如，2006年9月，帶動唱創始人戴南祥亦以「倒扁帶動唱」表演，多日參與[百萬人民倒扁運動](../Page/百萬人民倒扁運動.md "wikilink")。[1](https://web.archive.org/web/20070311055632/http://news.sina.com/TVBS/101-102-101-101/2006-09-25/10071354832.html)

早期台灣作家[苦苓演講時曾嚴厲批評](../Page/苦苓.md "wikilink")，帶動唱根本是讓台灣人民「白癡化」的運動。據說南韓前總統[全斗煥為了平息韓國大學學潮](../Page/全斗煥.md "wikilink")，派人來學習台灣校園帶動唱；但韓國大學生卻悍然拒絕學習，這些學生說：「我們不要玩這個，這東西我們在幼稚園早就玩過了！」\[1\]

## 種類

一般說來，帶動唱又可分為「表演用」與「帶動用」。其中，表演用帶動唱以「[手語表演](../Page/手語.md "wikilink")」為根本，其動作華美複雜，觀眾通常難以跟著表演，只能欣賞，有人亦將[台灣手語表演列為與帶動唱完全不同的表演方式](../Page/台灣手語.md "wikilink")。至於表演者與觀眾一起互動的帶動氣氛用帶動唱，又通常分為兩大種，分別為動歌帶動唱與靜歌帶動唱。這裡面，靜歌主要目的為抒情。如知名台灣[校園民歌](../Page/校園民歌.md "wikilink")《戀曲1990》、《[中華民國頌](../Page/中華民國頌.md "wikilink")》及《[龍的傳人](../Page/龍的傳人.md "wikilink")》等。該類型歌曲特點為節奏慢，歌詞單純易懂。

動歌的帶動唱則為了提高參與者[情緒](../Page/情緒.md "wikilink")，因此多為快節奏，使觀眾能隨著表演者跟跳。重點在該歌曲必須多為參與者熟悉。如《登鸛鵲樓》
、《捉泥鰍》等等。

## 秘訣

帶動場因為加入手勢等肢體活動，因此可賦予集會活力，不過仍有其秘訣。例如：

  - 歌曲儘量原版以維持熟悉者
  - 表演者若有多位，需事先排練並服從主帶者
  - 事先溝通
  - 需配置有經驗之[DJ](../Page/DJ.md "wikilink")、
  - 切記表演口訣、手勢與歌詞

## 常見帶動唱[歌曲](../Page/歌曲.md "wikilink")

因為帶動唱與台灣校園民歌興起與表演有絕對關係，因此，常見的帶動唱歌曲也大都為校園民歌

  - 《[一串心](../Page/一串心.md "wikilink")》
  - 《[大雨大雨一直下](../Page/大雨大雨一直下.md "wikilink")》
  - 《[中華民國頌](../Page/中華民國頌.md "wikilink")》
  - 《[今天看我](../Page/今天看我.md "wikilink")》
  - 《[天下的媽媽都是一樣的](../Page/天下的媽媽都是一樣的.md "wikilink")》
  - 《[天涼好個秋](../Page/天涼好個秋.md "wikilink")》
  - 《[心情](../Page/心情.md "wikilink")》
  - 《[月琴](../Page/月琴.md "wikilink")》
  - 《[水汪汪](../Page/水汪汪.md "wikilink")》
  - 《[年輕不要留白](../Page/年輕不要留白.md "wikilink")》
  - 《[快樂天堂](../Page/快樂天堂.md "wikilink")》
  - 《我有自己的路走》
  - 《我的歌》
  - 《我喜歡瘋狂》
  - 《把心留住》
  - 《抓一個夢想在手上》
  - 《[奉獻](../Page/奉獻.md "wikilink")》
  - 《[明天會更好](../Page/明天會更好.md "wikilink")》
  - 《[虎姑婆](../Page/虎姑婆.md "wikilink")》
  - 《[青蘋果樂園](../Page/青蘋果樂園.md "wikilink")》
  - 《[拜訪春天](../Page/拜訪春天.md "wikilink")》
  - 《[挑夫](../Page/挑夫.md "wikilink")》
  - 《[玻璃心](../Page/玻璃心.md "wikilink")》
  - 《[看我聽我](../Page/看我聽我.md "wikilink")》
  - 《[飛揚的青春](../Page/飛揚的青春.md "wikilink")》
  - 《[浪子的心情](../Page/浪子的心情.md "wikilink")》
  - 《[海水正藍](../Page/海水正藍.md "wikilink")》
  - 《[海裏來的[沙](../Page/沙.md "wikilink")](../Page/海裏來的[[沙.md "wikilink")》
  - 《[猜一猜](../Page/猜一猜.md "wikilink")》
  - 《[等一下呢](../Page/等一下呢.md "wikilink")》
  - 《[越過那一座山](../Page/越過那一座山.md "wikilink")》
  - 《[愛拚才會贏](../Page/愛拚才會贏.md "wikilink")》
  - 《[愛要上緊發條](../Page/愛要上緊發條.md "wikilink")》
  - 《[愛情的騙子](../Page/愛情的騙子.md "wikilink")》
  - 《[夢駝玲](../Page/夢駝玲.md "wikilink")》
  - 《[歌聲滿行囊](../Page/歌聲滿行囊.md "wikilink")》
  - 《[蝸牛與黃鸝烏](../Page/蝸牛與黃鸝烏.md "wikilink")》
  - 《[歷史的傷口](../Page/歷史的傷口.md "wikilink")》
  - 《[燃燒青春火焰](../Page/燃燒青春火焰.md "wikilink")》
  - 《[營火](../Page/營火.md "wikilink")》
  - 《[戀曲1990](../Page/戀曲1990.md "wikilink")》
  - 《[龍的傳人](../Page/龍的傳人.md "wikilink")》
  - 《[烈火青春](../Page/烈火青春.md "wikilink")》
  - 《[第一支舞](../Page/第一支舞.md "wikilink")》
  - 《[秋意上心頭](../Page/秋意上心頭.md "wikilink")》

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參考資料

  - 青少年工作資源中心[2](https://web.archive.org/web/20070320222109/http://www.socialwork.com.hk/playgame/skill/design015.htm)

<!-- end list -->

  - Tvbs周刊，[3](http://www.tvbs.com.tw/weekly/html/pass%20issue/279/issue%20a/a279/A2.htm)

[Category:臺灣娛樂](../Category/臺灣娛樂.md "wikilink")
[Category:歌唱](../Category/歌唱.md "wikilink")

1.  林立，〈捍衛阿母的尊嚴——感懷蔣渭水創立「台灣文化協會」八十周年〉，2001年10月16日自由時報